轟中國人權惡化 關注李明哲案

轟中國人權惡化 關注李明哲案

7,824

■台灣民進黨前黨工李明哲被中國當局指涉及顛覆罪。資料圖片

【本報訊】美國國會及行政部門中國問題委員會（CECC）年報，嚴詞批評中國在人權法治等領域全面惡化，更特別關切被中國當局以顛覆罪審而未判、目前仍被羈押在湖南的台灣民進黨前黨工李明哲，呼籲美國總統特朗普說服中國促進民主法治。

籲特朗普向中方施壓

報告指，中國在過去一年繼續限制言論自由、宗教活動及和平集會空間，除了騷擾及扣押批評政府人士，又針對推動工人權益及保護環境的活躍分子；箝制外國非政府組織、傳媒、智庫及網路業者活動；並加強控制新疆及西藏等少數民族聚居地區。

CECC兩位主席、共和黨參議員盧比歐（Marco Rubio）和史密斯（Chris Smith）在CNN撰文指，習近平掌管下中國政府不但沒達成經濟改革承諾，還加強國內專政統治。兩人呼籲將出訪中國的美國總統特朗普在發展中美關係同時，促使中國政府遵守國際義務並加強法治和世界的民主價值。

中共「中華全國律師協會」日前推出「律師辦理刑事案件規範」，指律師執業若發表危害國家安全言論仍可能受法律追究，且不得擾亂公共秩序「聚眾滋事、製造影響」。這一規範於9月下旬在律師業界公佈，其中部份條文被指有箝制律師為維權者辯護之嫌。

這項規範訂明，律師參與刑事訴訟依法履行辯護與代理職責，「人身權利和執業權利不受侵犯」，律師在法庭發表的辯護代理意見不受法律追究，但「發表危害國家安全、惡意誹謗他人的言論除外」。

■記者陳永階

上一則
斥京釋法DQ議員 港府打壓抗爭者 美國會：一國兩制前途不明

下一則
澳門普選進展被批評「交白卷」